
O capítulo de resultados está dividido de acordo com as operações, produção de óleo e injeção de água ou gás, para cada válvula simulada.  Para os casos em que as válvulas possuem mais de uma posição, são representadas apenas as posições com maior e menor percentual de abertura. Neste formato, primeiramente são apresentados os dados e discussões relacionados aos ajustes obtidos com a metodologia citada no capítulo \ref{sec:metodo}. Em seguida, os campos de pressão e velocidade para ambas as posições são avaliados e discutidos. 


\chapter{Resultados - Produção - HCMA - Propriedades médias do Óleo}
\label{results}


Nessa seção serão apresentados os resultados completos somente para a posição 7 no cenário de produção de óleo, sendo esse fluido definido com as propriedades médias da Tabela \ref{tab:prop_oleo}, o que inclui tabelas comparativas de erro relativo das correlações e gráficos. Estas propriedades médias originaram a Tabela \ref{tab:novasProps} por meio de diversas combinações entre elas. O fluido destacado nesta análise foi o óleo de viscosidade $4,0 \times 10^{-6} m^2 / s^2$. Para as outras posições e óleos, serão apresentados somente os valores dos coeficientes das correlações, as demais informações em um relatório interativo no software Power BI, dessa maneira é possível acessar os dados e filtrá-los conforme necessário.


\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf}

Na presente seção serão apresentados os polinômios obtidos com base na regressão linear multivariável de $\Delta P$, $Q_1$ e $Q_2$ (método explicado na Seção \ref{sec:metodosup}). A partir dos coeficientes $\beta_0,\ \beta_1,\ \beta_2,\ \beta_3$ e $\beta_4$ obtidos é possível calcular a variação de pressão para diferentes combinações de vazões.

\subsection{Posição 7 - 82,3\% de abertura}

Para a posição de maior abertura (posição 7) serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. Os pontos utilizados para gerar tais gráficos correspondem aos que representam $0 < \alpha < 1$, sendo $\alpha$ a razão entre vazões explicada no Capítulo \ref{sec:metodo}. O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos7superficie13} foi de $R^2 = 0.9995596$. O coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.988590$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos7superficie23}. As constantes $\beta_0$, $\beta_1$, $\beta_2$, $\beta_3$ e $\beta_4$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões ($DP_i$) estão apresentados na Tabela \ref{tab:consts_pos7_oleo_HCMA}. Cabe salientar que, a massa específica do fluido em questão é de 800 [$\frac{kg}{m^3}$] e a área da região de saída é de $8,026 \times 10^{-3}$ [$m^2$].

%TODO CONFERIR AS UNIDADES DE BETA

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{$\beta_0$} & \textbf{$\beta_1$} & \textbf{$\beta_2$} & \textbf{$\beta_3$} & \textbf{$\beta_4$} & \textbf{$DP_0$} & \textbf{$DP_1$} & \textbf{$DP_2$} & \textbf{$DP_3$} & \textbf{$DP_4$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular}} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 0.3688        & 0.3903        & 0.059         & 0.0004        & 0.0008        & 0.001       & 0.003       & 0.002       & 0           & 0           & 0.6543                                                        \\
$\Delta P_{23}$     & 0.18          & 0.4273        & 0.0931        & 0.0003        & 0.0009        & 0.001       & 0.004       & 0.002       & 0           & 0           & 0.7335                                                        \\ \bottomrule
\end{tabular}
 \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para a posição 1 - 2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos7_oleo_HCMA}   
\end{table}

Na curva de superfície representada na Figura \ref{fig:pos7superficie13} é possível verificar que as maiores perda de carga, para a amostragem entre a região do anular e da coluna, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. O mesmo comportamento é mantido para a amostragem entre as regiões ao longo da coluna (coluna-coluna), observado na Figura \ref{fig:pos7superficie23}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/curva_pressao_hcma_prod_nu4e6_pos7_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para posição 7 - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos7superficie13}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/curva_pressao_hcma_prod_nu4e6_pos7_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para posição 7 - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos7superficie23}
\end{figure}


As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos7_13} e \ref{fig:tab_sup_pos7_23} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/deltap_13.png}
\label{fig:tab_sup_pos7_13}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/deltap_23.png}
\label{fig:tab_sup_pos7_23}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\end{figure}


\clearpage


\subsection{Posição 1 - 2\% de abertura}


Para a posição de menor abertura (posição 1) serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. Os pontos utilizados para gerar tais gráficos correspondem aos que representam $0 < \alpha < 1$, sendo $\alpha$ a razão entre vazões explicada no Capítulo \ref{sec:metodo}. O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos1superficie13} foi de $R^2 = 0.999995 $. O coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.9869494$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos1superficie23}. Já as constantes $\beta_0$, $\beta_1$, $\beta_2$, $\beta_3$ e $\beta_4$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões ($DP_i$) estão apresentados na Tabela \ref{tab:consts_pos1_oleo_HCMA}. Cabe ressaltar que a massa específica do fluido em questão é de 800 [$\frac{kg}{m^3}$] e a área da região de saída é de $8,026 \times 10^{-3}$ [$m^2$].

%TODO CONFERIR AS UNIDADES DE BETA

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering
 
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{$\beta_0$} & \textbf{$\beta_1$} & \textbf{$\beta_2$} & \textbf{$\beta_3$} & \textbf{$\beta_4$} & \textbf{$DP_0$} & \textbf{$DP_1$} & \textbf{$DP_2$} & \textbf{$DP_3$} & \textbf{$DP_4$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular}} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 429.4193        & -0.2713        & -0.1607        & 0.0591        & 0.0048        & 0.216       & 0.639       & 0.372       & 0.005           & 0.017           & 0.17247                                                        \\
$\Delta P_{23}$     & 0.1867          & 0.8044        & 0.0803        & 0.0003        & 0.0009        & 0.003       & 0.008       & 0.005       & 0           & 0           & 1.47139                                                       \\ \bottomrule
\end{tabular}
 \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para a posição 1 - 2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos1_oleo_HCMA}   
\end{table}


Nas curvas das superfícies representadas nas Figuras \ref{fig:pos1superficie13} \ref{fig:pos1superficie23} é possível verificar que as maiores perda de carga, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Todavia, no caso de amostragem anular-coluna, é importante destacar a baixa influencia da vazão na coluna, visto que, a queda de pressão no anular fica praticamente constante independente da vazão na coluna. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/curva_pressao_hcma_prod_nu4e6_pos1_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para posição 1 - abertura de 2\%.}
    \label{fig:pos1superficie13}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/curva_pressao_hcma_prod_nu4e6_pos1_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para posição 1 - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos1superficie23}
\end{figure}

As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos1_13} e \ref{fig:tab_sup_pos1_23} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/deltap_13.png}
\label{fig:tab_sup_pos7_13}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/deltap_23.png}
\label{fig:tab_sup_pos7_23}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\end{figure}


Cabe ressaltar que, ao comparar a posição mais aberta com a mais fechada desta válvula observa-se uma diferença considerável na magnitude da perda de carga, conforme esperado, ou seja, quanto mais fechada a válvula, maior a perda de carga associada. Além disso, é possível notar uma maior influência do fenômeno da confluência dos fluxos no caso que a válvula está mais fechada ao fixar uma vazão no anular.Na Tabela \ref{fig:tab_sup_pos7_13}, tal fato é evidenciado pela redução da perda de carga com o aumento da vazão na coluna de $5000 m^3/d$ para $7000 m^3/d$, mostrando que a vazão secundária pode até auxiliar o escoamento principal dependendo da condição operacional. Os gráficos e as tabelas referentes aos outros fluidos e suas respectivas posições de abertura analisadas se encontram no PowerBI em anexo.

\clearpage

\section{Campos de velocidade e pressão}

%TODO Fazer comparativo entre a posição 1 e 7 

Nessa seção serão mostrados e discutidos os campos de velocidade e pressão para casos das posições 1 e 7. O primeiro grupo de imagens possui dois casos: 
\begin{itemize}
    \item Vazão $7000 m^3/d$ no anular e $1000 m^3/d$ na coluna;
    \item Vazão $7000 m^3/d$ no anular e $7000 m^3/d$ na coluna;
\end{itemize}


Em todos casos mostrados acima a viscosidade cinemática é de $4.0\times 10^{-6}\ m^2/s$.

O segundo grupo de imagens aborda a comparação de dois óleos diferentes apenas para a posição 7 e com vazões de $2333 m^3/d$ no anular e $2333 m^3/d$ na coluna.


\subsection{Campos de velocidade}

Os campos de velocidade para a posição 7 estão na Figura \ref{fig:pos7_campos_U} e para a posição 1 na Figura \ref{fig:pos1_campos_U}. 

Percebe-se ao observar as figuras que, as velocidades na posição 1 são substancialmente maiores que na posição 7. Enquanto as maiores velocidades na posição 7 estão na ordem de $30$ m/s, na posição 1 elas chegam até $300$ m/s, na região do \textit{choke} da válvula.

Comparando as vazões para a posição 1 (Figura \ref{fig:pos1_campos_U}), no caso em que a vazão pela coluna foi maior, é possível notar pouca mudança na saída da coluna. Também é possível observar a região de maior velocidade da válvula está localizada no \textit{chocke} sendo esse responsável pela maior perda de carga do sistema. Uma análise mais detalhada da posição 1 indica que quando o fluido passa pelo \textit{choke} da válvula ele tende a descer na coluna, antes de continuar subindo pela mesma. Cabe ressaltar que, a distância que o fluido volta na coluna até continuar subindo é \textbf{diretamente} proporcional à vazão do anular, \textbf{inversamente} proporcional à vazão da coluna e para vazões baixas no anular e altas na coluna, esse efeito não é observado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/HCMA_pos1_prod_4e-6_velocidade.png}
    \caption{Campos de velocidade para a posição 1.}
    \label{fig:pos1_campos_U}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/HCMA_pos7_prod_4e-6_velocidade.png}
    \caption{Campos de velocidade para a posição 7.}
    \label{fig:pos7_campos_U}
\end{figure}

Com uma análise comparativa entre vazões para a posição 7 (Figura \ref{fig:pos7_campos_U}), nos casos em que a vazão pela coluna foi maior, é possível notar um aumento significativo da velocidade de saída em ambos os fluidos. Entretanto, não houve uma redução na perda de carga com o aumento da vazão da coluna após $5000 m^3/d$, conforme ocorre na posição 1.

Outra análise importante é o comparativo entre dois óleos distintos conforme mostra a Figura \ref{fig:pos7_campos_U_comparativo}.Sendo o primeiro fluido, com a menor viscosidade cinemática da tabela e o fluido da direita com a maior. Nesta comparação é importante observar que, a velocidade não é tão influenciada pela propriedade do fluido no que tange a produção dos diferentes óleos escolhidos, visto que uma mudança de uma ordem de magnitude não impactou tanto o campo de velocidade final.    



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/Comparacao_2oleos_posicao7_hcma.png}
    \caption{Campos de velocidade para a posição 7 comparando a produção de dois óleos distintos.}
    \label{fig:pos7_campos_U_comparativo}
\end{figure}


\subsection{Campos de pressão}

Os campos de pressão para a posição 1 estão na Figura \ref{fig:pos1_campos_p} e para a posição 7 na Figura \ref{fig:pos7_campos_p}. Vale ressaltar que a condição de contorno nesses casos para pressão é sempre de pressão nula na fronteira de saída do domínio.


Ao comparar as duas posições, como a maior perda de energia (e consequentemente perda de pressão) acontece no \textit{choke} da válvula, a diferença de pressão entre a região da coluna e do anular sempre é considerável. Dessa forma, a posição 1, por estar muito mais fechada, possui uma diferença de pressão entre anular e coluna aproximadamente 450 vezes maior que a 7.


Comparando as diferentes vazões na posição 1, observa-se um comportamento similar a velocidade, onde o aumento da vazão na coluna não influenciou muito no perfil de pressão final. Isso ocorre pois a diferença de pressão entre anular e coluna é mais de três ordens de grandeza maior do que a queda de pressão quando o fluido escoa somente na coluna ou no anular. Assim, visualmente, estão sendo comparadas ordens de grandeza muito diferentes e a imagem dos campos fica bicolor, vermelho no anular pois a pressão é muito grande e azul na coluna, pois a pressão é perto de zero.

Por fim, para a posição 1, percebe-se que além de uma pressão muito alta no anular há uma pressão muito baixa no \textit{choke}. Isso ocorre pois a alta aceleração do fluido nessa região, faz com que a pressão caia muito, para obedecer a equação do balanço de energia (para um caso incompressível e isotérmico, recai na equação de Bernoulli).

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/HCMA_pos1_prod_4e-6_pressao.png}
    \caption{Campos de pressão para a posição 1.}
    \label{fig:pos3_campos_p}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/HCMA_pos7_prod_4e-6_pressao.png}
    \caption{Campos de pressão para a posição 7.}
    \label{fig:pos7_campos_p}
\end{figure}

Comparando somente as diferenças entre as vazões da posição 7, percebe-se que a maior diferença de pressão ocorre entre os casos de com a vazão na coluna maior. Na segunda análise ilustrada na Figura \ref{fig:pos7_campos_p_comparativo} fica evidente que, apesar do campo de velocidade não se alterar muito pela viscosidade do óleo, a pressão mostra uma diferença um pouco mais acentuada entre os casos. Com isso, o caso com viscosidade mais alta apresenta uma perda de carga levemente mais elevada que o caso com viscosidade mais baixa.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/Pressao_Comparacao_2oleos_posicao7_hcma.png}
    \caption{Campos de pressão para a posição 7 comparando a produção de dois óleos distintos.}
    \label{fig:pos7_campos_p_comparativo}
\end{figure}


\section{Sensibilidade em relação a variação de propriedade do óleo}\label{sec:VarProps}

Como visto no Apêndice \ref{chap:insumos}, foram enviadas diversas propriedades de óleo pela companhia de serviço. Assim, foi montada uma matriz de simulações com sete configurações de óleo, sempre para casos de produção com vazão $3666 \ m^3/d$ na coluna e no anular e usando a HCMA na posição 7 - 82,3 \% de abertura. Na Tabela \ref{tab:prop_oleo} podem ser vistas todas as propriedades sendo avaliadas. Como as simulações feitas são incompressíveis, o fator sendo alterado é sempre a viscosidade cinemática $\nu$. Os óleos 1-5 foram fornecidos pela companhia de serviço, o 0 corresponde um caso com os menores valores de viscosidade e densidade e o 6 corresponde um caso com os maiores valores de viscosidade e densidade.


\begin{table}[h!]
\centering
\tiny
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
      & {$\mu$ {[}cp{]}} & {$\mu$ {[}Pa.s{]}} & {$\rho$ {[}g/cm3{]}} & {$\rho$ {[}kg/m3{]}} & {$\nu$ {[}m2/s{]}} \\ \hline
oil 0 & 0,37                 & 0,00037               & 0,8                      & 800                      & $4,625 \times 10^{-7}$            \\ \hline
oil 1 & 0,37                 & 0,00037               & 0,71                     & 710                      & $5,211 \times 10^{-7}$           \\ \hline
oil 2 & 0,927                & 0,000927              & 0,7129                   & 712,9                    & $1,300 \times 10^{-}$             \\ \hline
oil 3 & 0,8845               & 0,000885              & 0,706                    & 706                      & $1,253 \times 10^{-6}$             \\ \hline
oil 4 & 0,842                & 0,000842              & 0,6991                   & 699,1                    & $1,204 \times 10^{-6}$             \\ \hline
oil 5 & 3,2                  & 0,0032                & 0,8                      & 800                      & $4,00 \times 10^{-6}$              \\ \hline
oil 6 & 3,2                  & 0,0032                & 0,63                     & 630                      & $5,079 \times 10^{-6}$       \\ \hline
\end{tabular}
    \caption{Propriedades de óleo comparadas.}
    \label{tab:prop_oleo}
\end{table}


Na Tabela \ref{tab:comp_oleos} estão os resultados para diferença de pressão estática entre as regiões 1-3 e 2-3. Entre os óleos 1-5 (fornecidos pela companhia de serviço), o maior erro relativo está para o óleo 5, chegando a 5,32 \% para a diferença de pressão 2-3. Contando também os casos mais extremos, o maior erro chega a 7,45 \%, para o óleo 6.

\begin{table}[h!]
\centering
\tiny
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Caso  & $\nu$ {[}m²/s{]} & $\Delta p_{1-3}$ {[}Pa{]} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio relativo \\ de $\Delta p_{1-3}$\end{tabular} & $\Delta p_{2-3}$ {[}Pa{]} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio relativo \\ de $\Delta p_{2-3}$\end{tabular} \\ \hline
oil 0 & 4,63E-07      & 98807,9        & -2,55\%                                                             & 84331,4        & -3,01\%                                                             \\ \hline
oil 1 & 5,21E-07      & 99086,1        & -2,27\%                                                             & 84606,2        & -2,69\%                                                             \\ \hline
oil 2 & 1,30E-06      & 100270,0       & -1,10\%                                                             & 85950,0        & -1,13\%                                                             \\ \hline
oil 3 & 1,25E-06      & 101390,0       & -   & 86930,0        & -   \\ \hline
oil 4 & 1,20E-06      & 102490,0       & 1,08\%                                                              & 87870,0        & 1,08\%                                                              \\ \hline
oil 5 & 4,00E-06      & 106017,2       & 4,56\%                                                              & 91555,1        & 5,32\%                                                              \\ \hline
oil 6 & 5,08E-06      & 107385,9       & 5,91\%                                                              & 92822,0        & 7,45\%                                                              \\ \hline
\end{tabular}
    \caption{Resultados da comparação entre os diferentes tipos de óleo.}
    \label{tab:comp_oleos}
\end{table}

Nas Tabelas \ref{tab:comp_oleo_rho630} e \ref{tab:comp_oleo_rho800}  outras comparações são feitas. Fixando-se o valor de $\rho$ no mínimo ($800\ kg/m^3$) e no máximo ($630\ kg/m^3$), é variado o $\mu$, a fim de manter os valores de $\nu$ fixos para todos os óleos já analisados (lembrando que $\nu = \mu / \rho$). Assim, pode-se ganhar sensibilidade da influência de uma variação de $\mu$ na perda de carga. Percebe-se que com um $\rho$ fixo, o erro máximo chegou ao mesmo valor dos casos com $\rho$ anterior, de 5,32 \%. Vale ressaltar também que para ambas tabelas os desvios relativos são sempre iguais, já que são proporcionais à variação da densidade.

Na Tabela \ref{tab:comp_oleo_difrho} pode-se ver o erro relativo entre os valores de $\Delta p_{1-3}$ e $\Delta p_{2-3}$ das Tabelas \ref{tab:comp_oleo_rho630} e \ref{tab:comp_oleo_rho800}. O erro fica fixo em 21,25 \% devido à proporcionalidade da queda de pressão ao $\rho$. Ou seja, esse erro relativo corresponde simplesmente ao erro relativo entre os dois valores de $\rho$, 630 e 800 $kg/m^3$.




\begin{table}[h!]
\centering
\tiny
\begin{tabular}{|cccccccc|}
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{$\rho = 630 \ kg/m3$}   \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{CASO}  & \multicolumn{1}{c|}{$\nu$ {[}m²/s{]}} & \multicolumn{1}{c|}{$\rho${[}kg/m³{]}} & \multicolumn{1}{c|}{$\mu${[}Pa.s{]}}       & \multicolumn{1}{c|}{$\Delta p_{1-3}$ {[}Pa{]}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio relativo\\  de $\Delta p_{1-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{$\Delta p_{2-3}$ {[}Pa{]}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio relativo\\  de $\Delta p_{2-3}$\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 0} & \multicolumn{1}{c|}{4,63E-07}      & \multicolumn{1}{c|}{630} & \multicolumn{1}{c|}{2,91E-04} & \multicolumn{1}{c|}{88171,4}        & \multicolumn{1}{c|}{-2,55\%}                                                             & \multicolumn{1}{c|}{75253,2}        & -2,99\%                                                             \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 1} & \multicolumn{1}{c|}{5,21E-07}      & \multicolumn{1}{c|}{630} & \multicolumn{1}{c|}{3,28E-04} & \multicolumn{1}{c|}{88419,6}        & \multicolumn{1}{c|}{-2,27\%}                                                             & \multicolumn{1}{c|}{75498,5}        & -2,67\%                                                             \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 2} & \multicolumn{1}{c|}{1,30E-06}      & \multicolumn{1}{c|}{630} & \multicolumn{1}{c|}{8,19E-04} & \multicolumn{1}{c|}{88610,0}        & \multicolumn{1}{c|}{-2,06\%}                                                             & \multicolumn{1}{c|}{75955,3}        & -2,08\%                                                             \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 3} & \multicolumn{1}{c|}{1,25E-06}      & \multicolumn{1}{c|}{630} & \multicolumn{1}{c|}{7,89E-04} & \multicolumn{1}{c|}{90475,5}        & \multicolumn{1}{c|}{-}                                                              & \multicolumn{1}{c|}{77572,1}        & -                                                              \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 4} & \multicolumn{1}{c|}{1,20E-06}      & \multicolumn{1}{c|}{630} & \multicolumn{1}{c|}{7,59E-04} & \multicolumn{1}{c|}{92359,7}        & \multicolumn{1}{c|}{2,08\%}                                                              & \multicolumn{1}{c|}{79184,8}        & 2,08\%                                                              \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 5} & \multicolumn{1}{c|}{4,00E-06}      & \multicolumn{1}{c|}{630} & \multicolumn{1}{c|}{2,52E-03} & \multicolumn{1}{c|}{94604,6}        & \multicolumn{1}{c|}{4,56\%}                                                              & \multicolumn{1}{c|}{81699,3}        & 5,32\%                                                              \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 6} & \multicolumn{1}{c|}{5,08E-06}      & \multicolumn{1}{c|}{630} & \multicolumn{1}{c|}{3,20E-03} & \multicolumn{1}{c|}{95825,9}        & \multicolumn{1}{c|}{5,91\%}                                                              & \multicolumn{1}{c|}{82829,8}        & 6,78\%                                                              \\ \hline
\end{tabular}

    \caption{Resultados da comparação da perda de carga para valor fixo de $\rho = 630 \ kg/m^3$.}
    \label{tab:comp_oleo_rho630}
\end{table}



\begin{table}[h!]
\centering
\tiny
\begin{tabular}{|cccccccc|}
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{$\rho = 800 \ kg/m3$}   \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{CASO}  & \multicolumn{1}{c|}{$\nu$ {[}m²/s{]}} & \multicolumn{1}{c|}{$\rho${[}kg/m³{]}} & \multicolumn{1}{c|}{$\mu${[}Pa.s{]}}       & \multicolumn{1}{c|}{$\Delta p_{1-3}$ {[}Pa{]}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio relativo\\  de $\Delta p_{1-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{$\Delta p_{2-3}$ {[}Pa{]}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio relativo\\  de $\Delta p_{2-3}$\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 0} & \multicolumn{1}{c|}{4,63E-07}      & \multicolumn{1}{c|}{800} & \multicolumn{1}{c|}{3,70E-04} & \multicolumn{1}{c|}{111963,6}       & \multicolumn{1}{c|}{-2,55\%}                                                             & \multicolumn{1}{c|}{95559,7}        & -2,99\%                                                             \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 1} & \multicolumn{1}{c|}{5,21E-07}      & \multicolumn{1}{c|}{800} & \multicolumn{1}{c|}{4,17E-04} & \multicolumn{1}{c|}{112278,9}       & \multicolumn{1}{c|}{-2,27\%}                                                             & \multicolumn{1}{c|}{95871,0}        & -2,67\%                                                             \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 2} & \multicolumn{1}{c|}{1,30E-06}      & \multicolumn{1}{c|}{800} & \multicolumn{1}{c|}{1,04E-03} & \multicolumn{1}{c|}{112520,7}       & \multicolumn{1}{c|}{-2,06\%}                                                             & \multicolumn{1}{c|}{96451,1}        & -2,08\%                                                             \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 3} & \multicolumn{1}{c|}{1,25E-06}      & \multicolumn{1}{c|}{800} & \multicolumn{1}{c|}{1,00E-03} & \multicolumn{1}{c|}{114889,5}       & \multicolumn{1}{c|}{-}                                                              & \multicolumn{1}{c|}{98504,2}        & -                                                             \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 4} & \multicolumn{1}{c|}{1,20E-06}      & \multicolumn{1}{c|}{800} & \multicolumn{1}{c|}{9,63E-04} & \multicolumn{1}{c|}{117282,2}       & \multicolumn{1}{c|}{2,08\%}                                                              & \multicolumn{1}{c|}{100552,1}       & 2,08\%                                                              \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 5} & \multicolumn{1}{c|}{4,00E-06}      & \multicolumn{1}{c|}{800} & \multicolumn{1}{c|}{3,20E-03} & \multicolumn{1}{c|}{120132,8}       & \multicolumn{1}{c|}{4,56\%}                                                              & \multicolumn{1}{c|}{103745,2}       & 5,32\%                                                              \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{oil 6} & \multicolumn{1}{c|}{5,08E-06}      & \multicolumn{1}{c|}{800} & \multicolumn{1}{c|}{4,06E-03} & \multicolumn{1}{c|}{121683,7}       & \multicolumn{1}{c|}{5,91\%}                                                              & \multicolumn{1}{c|}{105180,7}       & 6,78\%                                                              \\ \hline
\end{tabular}

    \caption{Resultados da comparação da perda de carga para valor fixo de $\rho = 800 \ kg/m^3$.}
    \label{tab:comp_oleo_rho800}
\end{table}




\begin{table}[h!]
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
CASO  & $\nu$ {[}m²/s{]}       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio relativo de \\ $\Delta p_{1-3}$ {[}Pa{]} frente a \\ diferentes valores de rho\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio relativo de\\  $\Delta p_{2-3}$ {[}Pa{]} frente a\\ diferentes valores de rho\end{tabular} \\ \hline
oil 0 & 4,63E-07 & -21,25\%                                                                                                           & -21,25\%                                                                                                          \\ \hline
oil 1 & 5,21E-07 & -21,25\%                                                                                                           & -21,25\%                                                                                                          \\ \hline
oil 2 & 1,30E-06 & -21,25\%                                                                                                           & -21,25\%                                                                                                          \\ \hline
oil 3 & 1,25E-06 & -21,25\%                                                                                                           & -21,25\%                                                                                                          \\ \hline
oil 4 & 1,20E-06 & -21,25\%                                                                                                           & -21,25\%                                                                                                          \\ \hline
oil 5 & 4,00E-06 & -21,25\%                                                                                                           & -21,25\%                                                                                                          \\ \hline
oil 6 & 5,08E-06 & -21,25\%                                                                                                           & -21,25\%                                                                                                          \\ \hline
\end{tabular}

    \caption{Desvio relativo da perda de carga para dois valores de $\rho$ diferentes.}
    \label{tab:comp_oleo_difrho}
\end{table}



\begin{table}[h!]
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
CASO  & $\nu$ {[}m²/s{]}       & $\mu${[}Pa.s{]}    & $\rho${[}$kg/m^3${]}   & $\Delta p_{1-3}$ {[}Pa{]} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio relativo\\ de $\Delta p_{1-3}$\end{tabular} & $\Delta p_{2-3}$ {[}Pa{]} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio relativo\\ de $\Delta p_{2-3}$\end{tabular} \\ \hline
oil 0 & 4,63E-07 & 8,85E-04 & 1913,5 & 267804,9       & 163,98\%                                                             & 228568,4       & 162,78\%                                                           \\ \hline
oil 1 & 5,21E-07 & 8,85E-04 & 1698,3 & 238345,9       & 134,94\%                                                           & 203515,5       & 133,98\%                                                           \\ \hline
oil 2 & 1,30E-06 & 8,85E-04 & 680,8  & 95727,17        & -5,64\%                                                           & 82056,04        & -5,66\%                                                            \\ \hline
oil 3 & 1,25E-06 & 8,85E-04 & 706,3  & 101447,6       & -                                                           & 86979,34        & -                                                             \\ \hline
oil 4 & 1,20E-06 & 8,85E-04 & 734,8 & 107723,6      & 6,19\%                                                           & 92357,08       & 6,18\%                                                           \\ \hline
oil 5 & 4,00E-06 & 8,85E-04 & 221,3  & 33224,2        & -67,32\%                                                           & 28692,0        & -67,01\%                                                           \\ \hline
oil 6 & 5,08E-06 & 8,85E-04 & 174,2  & 26501,85        & -73,94\%                                                           & 22907,62        & -73,66\%                                                           \\ \hline
\end{tabular}
    \caption{Comparação entre as perdas de carga para valor fixo de $8,85\times 10^4 \ [Pa.s]$.}
    \label{tab:comp_oleo_mu}
\end{table}


Por fim, na Tabela \ref{tab:comp_oleo_mu} está uma comparação para a viscosidade relativa fixa em $\mu = 8,85\times 10^4 \ [Pa.s]$. Nessa Tabela, os mesmos valores de $\nu$ são utilizados mas agora o $\rho$ varia, chegando a valores extremamente baixos ($\rho=174.2 \ [kg/m^3]$) e altos ($\rho=1913,5 \ [kg/m^3]$). Pode-se ver que os erros relativos são extremamente altos, já que o $\rho$ muito variado causa perdas de carga extremas no óleo 0 e mínima no óleo 6.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
					%HCMA - INJEÇÃO DE ÁGUA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Resultados - Injeção - HCMA: Água}
\label{results}

Esta seção segue a mesma estrutura da anterior, cujos dados são apresentados para as posições 1 e 7.


\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf}

Na presente seção serão apresentados os polinômios obtidos com base na regressão linear multivariável de $\Delta P$, $Q_1$ e $Q_2$ (método explicado na Seção \ref{sec:metodosup}). A partir dos coeficientes $\beta_0,\ \beta_1,\ \beta_2,\ \beta_3$ e $\beta_4$ obtidos é possível calcular a variação de pressão para diferentes combinações de vazões.

\subsection{Posição 7 - 82,3\% de abertura}

No caso da injeção de água para a posição 7, serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos7superficie13_inj_agua} foi de $R^2 = 0.999887 $. O coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.999817$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos7superficie23_inj_agua}. Na Tabela \ref{tab:consts_pos7_agua_HCMA} são apresentadas as constantes calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões. A massa que, a massa específica deste fluido em questão é de 1043,25 [$\frac{kg}{m^3}$] e a área da região de saída é de $8,026 \times 10^{-3}$ [$m^2$].

%TODO CONFERIR AS UNIDADES DE BETA
%TODO COLOCAR OS VALORES DE ZERO EM NOTACAO CIENTÍFICA

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{$\beta_0$} & \textbf{$\beta_1$} & \textbf{$\beta_2$} & \textbf{$\beta_3$} & \textbf{$\beta_4$} & \textbf{$DP_0$} & \textbf{$DP_1$} & \textbf{$DP_2$} & \textbf{$DP_3$} & \textbf{$DP_4$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular}} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 0.3481        & 0.1899        & 0.0851         & 0.0002        & 0.0004        & 0.001       & 0.002       & 0.001       & 0           & 0           & 0.30433                                                        \\
$\Delta P_{23}$     & -0.0204          & -0.0386       & 0.1017        & 0.0002       & 0.0004        & 0.0       & 0.001       & 0       & 0           & 0           & 2.11154                                                        \\ \bottomrule
\end{tabular}
 \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para a posição 1 - 2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos7_agua_HCMA}   
\end{table}

Na curva de superfície representada na Figura \ref{fig:pos7superficie13_inj_agua} é possível verificar que as maiores perda de carga, para a amostragem entre a região do anular e da coluna, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Tal comportamento se inverte para a amostragem entre as regiões ao longo da coluna (coluna-coluna), conforme observado na Figura \ref{fig:pos7superficie23_inj_agua}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/curva_pressao_hcma_inj_agua_pos7_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para posição 7 - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos7superficie13_inj_agua}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/curva_pressao_hcma_inj_agua_pos7_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para posição 7 - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos7superficie23_inj_agua}
\end{figure}


As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos7_13_inj_agua} e \ref{fig:tab_sup_pos7_23_inj_agua} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado. Estas tabelas representam o ajuste com todo o banco de dados, entretanto, foram identificados 4 pontos muito discrepantes (\textit{outliers}) para o par de vazões (anular x coluna): $7000 \times 3666$, $2333 \times 1000$, $3666 \times 2333 $ e $7000 \times 5000$. Tais pontos foram retirados do ajuste sem prejudicar a previsão dos coeficientes, cujos valores estão todos dentro de dois desvios-padrão do caso original.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/deltap_pos7_agua_hcma_13.jpeg}
\label{fig:tab_sup_pos7_13_inj_agua}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - injeção de água com termo linear $ \mu = 0,7465 $ cP e $ \rho = 1043,25$ kg/$m^3$.}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/deltap_pos7_agua_hcma_23.jpeg}
\label{fig:tab_sup_pos7_23_inj_agua}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 0,7465$ cP e $ \rho = 1043,25$ kg/$m^3$.}
\end{figure}


\clearpage


\subsection{Posição 1 - 2\% de abertura}


No caso da posição 1 serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos1superficie13_inj_agua} foi de $R^2 =  $. O coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = $, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos1superficie23_inj_agua}. Com isso, as constantes $\beta_0$, $\beta_1$, $\beta_2$, $\beta_3$ e $\beta_4$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões ($DP_i$) estão apresentados na Tabela \ref{tab:consts_pos1_agua_HCMA}.


%TODO CONFERIR AS UNIDADES DE BETA

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering
 
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{$\beta_0$} & \textbf{$\beta_1$} & \textbf{$\beta_2$} & \textbf{$\beta_3$} & \textbf{$\beta_4$} & \textbf{$DP_0$} & \textbf{$DP_1$} & \textbf{$DP_2$} & \textbf{$DP_3$} & \textbf{$DP_4$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular}} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & -376.2479        & -0.9289        & -0.164        & -0.082        & -0.0162        & 0.26       & 0.768       & 0.448       & 0.006 & 0.02 & 0.16601                                                        \\
$\Delta P_{23}$     & -0.0366         & -0.0381        & -0.1856        & -0.0008        & -0.0026        & 0.005      & 0.016      & 0.011      & 0  & 0.001 & 5.17498                                                      \\ \bottomrule
\end{tabular}
 \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para a posição 1 - 2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos1_agua_HCMA}   
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
%TODO Parei aqui
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5

Nas curvas das superfícies representadas nas Figuras \ref{fig:pos1superficie13_inj_agua} \ref{fig:pos1superficie23_inj_agua} é possível verificar que as maiores perda de carga, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Porém, para a amostragem anular-coluna, vale ressaltar o baixo impacto da vazão na coluna, visto que, a queda de pressão no anular fica praticamente constante independente da vazão na coluna. 


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/curva_pressao_hcma_inj_agua_pos1_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para posição 1 - abertura de 2\%.}
    \label{fig:pos1superficie13_inj_agua}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/curva_pressao_hcma_inj_agua_pos1_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para posição 1 - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos1superficie23_inj_agua}
\end{figure}

As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos1_13} e \ref{fig:tab_sup_pos1_23} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/deltap_13.png}
\label{fig:tab_sup_pos7_13}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/deltap_23.png}
\label{fig:tab_sup_pos7_23}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\end{figure}


Cabe ressaltar que, ao comparar a posição mais aberta com a mais fechada desta válvula observa-se uma diferença considerável na magnitude da perda de carga, conforme esperado, ou seja, quanto mais fechada a válvula, maior a perda de carga associada. Além disso, é possível notar uma maior influência do fenômeno da confluência dos fluxos no caso que a válvula está mais fechada ao fixar uma vazão no anular. Tal fato evidenciado pela redução da perda de carga com o aumento da vazão na coluna de $5000 m^3/d$ para $7000 m^3/d$, mostrando que a vazão secundária pode até auxiliar o escoamento principal dependendo da condição operacional.

Os gráficos e as tabelas referentes aos outros fluidos e suas respectivas posições de abertura analisadas se encontram no PowerBI em anexo.

\clearpage

\section{Campos de velocidade e pressão}



Nessa seção serão mostrados e discutidos os campos de velocidade e pressão para casos das posições 1 e 7. O primeiro grupo de imagens possui dois casos: 
\begin{itemize}
    \item Vazão $7000 m^3/d$ no anular e $1000 m^3/d$ na coluna;
    \item Vazão $7000 m^3/d$ no anular e $7000 m^3/d$ na coluna;
\end{itemize}


Em todos casos mostrados acima a viscosidade cinemática é de $4.0\times 10^{-6}\ m^2/s$.

O segundo grupo de imagens aborda a comparação de dois óleos diferentes apenas para a posição 7 e com vazões de $2333 m^3/d$ no anular e $2333 m^3/d$ na coluna.


\subsection{Campos de velocidade}

Os campos de velocidade para a posição 7 estão na Figura \ref{fig:pos7_campos_U} e para a posição 1 na Figura \ref{fig:pos1_campos_U}. 

Percebe-se ao observar as figuras que, as velocidades na posição 1 são substancialmente maiores que na posição 7. Enquanto as maiores velocidades na posição 7 estão na ordem de $30$m/s, na posição 1 elas chegam até $300$ m/s, na região do \textit{choke} da válvula.

Comparando as vazões para a posição 1 (Figura \ref{fig:pos1_campos_U}), nos casos em que a vazão pela coluna foi maior, é possível notar pouca mudança na saída de ambos os fluxos. Também é possível observar a região de maior velocidade da válvula está localizada no \textit{chocke} sendo esse responsável pela maior perda de carga do sistema. Uma análise mais detalhada da posição 1 indica que quando o fluido passa pelo \textit{choke} da válvula ele tende a descer na coluna, antes de continuar subindo pela mesma. Cabe ressaltar que, a distância que o fluido volta na coluna até continuar subindo é \textbf{diretamente} proporcional à vazão do anular, \textbf{inversamente} proporcional à vazão da coluna e para vazões baixas no anular e altas na coluna, esse efeito não é observado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/HCMA_pos1_prod_4e-6_velocidade.png}
    \caption{Campos de velocidade para a posição 1.}
    \label{fig:pos1_campos_U}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/HCMA_pos7_prod_4e-6_velocidade.png}
    \caption{Campos de velocidade para a posição 7.}
    \label{fig:pos7_campos_U}
\end{figure}

Com uma análise comparativa entre vazões para a posição 7 (Figura \ref{fig:pos7_campos_U}), nos casos em que a vazão pela coluna foi maior, é possível notar um aumento significativo da velocidade de saída em ambos os fluidos. Entretanto, não houve uma redução na perda de carga com o aumento da vazão da coluna após $5000 m^3/d$, conforme ocorre na posição 1.

Outra análise importante é o comparativo entre dois óleos distintos conforme mostra a Figura \ref{fig:pos7_campos_U_comparativo}.Sendo o primeiro fluido, com a menor viscosidade cinemática da tabela e o fluido da direita com a maior. Nesta comparação é importante observar que, a velocidade não é tão influenciada pela propriedade do fluido no que tange a produção dos diferentes óleos escolhidos, visto que uma mudança de uma ordem de magnitude não impactou tanto o campo de velocidade final.    



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/Comparacao_2oleos_posicao7_hcma.png}
    \caption{Campos de velocidade para a posição 7 comparando a produção de dois óleos distintos.}
    \label{fig:pos7_campos_U_comparativo}
\end{figure}


\subsection{Campos de pressão}

Os campos de pressão para a posição 1 estão na Figura \ref{fig:pos1_campos_p} e para a posição 7 na Figura \ref{fig:pos7_campos_p}. Vale ressaltar que a condição de contorno nesses casos para pressão é sempre de pressão nula na fronteira de saída do domínio.


Ao comparar as duas posições, como a maior perda de energia (e consequentemente perda de pressão) acontece no \textit{choke} da válvula, a diferença de pressão entre a região da coluna e do anular sempre é considerável. Dessa forma, a posição 1, por estar muito mais fechada, possui uma diferença de pressão entre anular e coluna aproximadamente 450 vezes maior que a 7.


Comparando as diferentes vazões na posição 1, observa-se um comportamento similar a velocidade, onde o aumento da vazão na coluna não influenciou muito no perfil de pressão final. Isso ocorre pois a diferença de pressão entre anular e coluna é mais de três ordens de grandeza maior do que a queda de pressão quando o fluido escoa somente na coluna ou no anular. Assim, visualmente, estão sendo comparadas ordens de grandeza muito diferentes e a imagem dos campos fica bicolor, vermelho no anular pois a pressão é muito grande e azul na coluna, pois a pressão é perto de zero.

Por fim, para a posição 1, percebe-se que além de uma pressão muito alta no anular há uma pressão muito baixa no \textit{choke}. Isso ocorre pois a alta aceleração do fluido nessa região, faz com que a pressão caia muito, para obedecer a equação do balanço de energia (para um caso incompressível e isotérmico, recai na equação de Bernoulli).

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/HCMA_pos1_prod_4e-6_pressao.png}
    \caption{Campos de pressão para a posição 1.}
    \label{fig:pos3_campos_p}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/HCMA_pos7_prod_4e-6_pressao.png}
    \caption{Campos de pressão para a posição 7.}
    \label{fig:pos7_campos_p}
\end{figure}

Comparando somente as diferenças entre as vazões da posição 7, percebe-se que a maior diferença de pressão ocorre entre os casos de com a vazão na coluna maior. Na segunda análise ilustrada na Figura \ref{fig:pos7_campos_p_comparativo} fica evidente que, apesar do campo de velocidade não se alterar muito pela viscosidade do óleo, a pressão mostra uma diferença um pouco mais acentuada entre os casos. Com isso, o caso com viscosidade mais alta apresenta uma perda de carga levemente mais elevada que o caso com viscosidade mais baixa.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/Pressao_Comparacao_2oleos_posicao7_hcma.png}
    \caption{Campos de pressão para a posição 7 comparando a produção de dois óleos distintos.}
    \label{fig:pos7_campos_p_comparativo}
\end{figure}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%INJEÇÃO DE GÁS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 Cabe ressaltar que, para o caso de injeção de gás na posição 1 e na posição 2, as vazões escolhidas para comparação anterior provocaram velocidades supersônicas. Dito isso, optou-se por, apenas nesse caso, mostrar a injeção de gás da posição 3, mantendo assim as mesmas vazões usadas no caso de produção. 



